% \setcounter{chapter}{7}
% \setcounter{page}{107}

\cleardoublepage
\chapter{Les déclarations}
%*************************
\index{declaration@{déclaration}}
Nous n'avons vu jusqu'à présent que des exemples de déclarations, il est 
temps maintenant de voir les déclarations de manière plus formelle.

\section{Déclarations de définition et de référence}
%===================================================
\index{definition@{définition}}
Il existe dans le langage C, deux types de déclarations~:
\begin{itemize} 
\item[\ptiret] les déclarations qui définissent complètement un objet,
ce sont les déclarations de définition~;
\item[\ptiret] les déclarations qui 
font référence à un objet défini ailleurs, ce sont les déclarations de
référence.
\end{itemize}

% Dans la grande majorité des cas, une référence à un nom se fait après
% une déclaration de ce nom~: on utilise donc généralement des déclarations
% de définition.
% Ceci est cependant impossible si
% le nom que l'on veut référencer est défini dans une autre unité de
% compilation, ou si 
% un ensemble de noms se référencent de manière récursive.
% Dans ces cas là, on utilisera une déclaration de référence.
% 
%%  \subsection{Vocabulaire}
% %-----------------------
% La norme du langage C utilise le mot {\it définition} pour parler d'une
% déclaration de définition.
% Par contre, il n'y a pas de mot particulier pour parler d'une déclaration de
% référence.
% Le mot {\it déclaration} est ambigu~: il faut comprendre par le contexte si
% il s'agit d'une déclaration de définition ou de référence.

\subsubsection*{Les déclarations de définition}
%..............................................
Ce sont celles que l'on utilise dans la grande majorité des cas~: on définit
un objet et ensuite on l'utilise.

\subsubsection*{Les déclarations de référence}
%..............................................
Elles sont nécessaires pour~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   un nom de variable ou de fonction défini dans une
   autre unité de compilation.
\item[\ptiret]
   un nom de fonction défini dans la même unité de compilation, pour
   résoudre le cas d'appel récursif~:
   la fonction {\tt f1} appelle {\tt f2} qui appelle {\tt f3}, ...
   qui appelle {\tt fn} qui appelle {\tt f1}.
\item[\ptiret]
   un nom de structure ou d'union défini dans la même unité de compilation,
   pour résoudre le cas de référence récursive~: la {\tt struct s1} possède un
   champ dont le type référence la {\tt struct s2} qui possède un champ dont
   le type référence la {\tt struct s3} qui etc. jusqu'à revenir à la
   {\tt struct s1}.
\end{itemize}

\subsection{Déclarations de variables}
%-------------------------------------
\index{extern@{\tt extern}}
Différences entre déclarations et définitions de variables~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
une déclaration de référence est précédée du mot-clé {\tt extern}~;
\item[\ptiret]
une déclaration de référence peut avoir un type incomplet~: absence
de la taille d'un tableau.
\end{itemize}
Exemples~:
\begin{verbatim}
int i;        /* définition de i                            */
extern int j; /* référence à un entier défini ailleurs      */
int t1[20];   /* définition de t                            */
extern t2[];  /* référence à un tableau t2 défini ailleurs  */
\end{verbatim}

\subsection{Déclarations de fonctions}
%-------------------------------------
\label{decl-et-def-de-func}
\index{fonction!recursive@{récursive}}
Une déclaration de fonction ayant la partie instruction est une définition,
une déclaration de fonction n'ayant pas de partie instruction est une
déclaration de référence.
La présence ou l'absence du mot-clé {\tt extern} dans l'un ou l'autre cas est
possible, mais on considère comme un bon style de programmation de le mettre
à une déclaration de référence et de l'omettre à une définition.
Exemples~:
\begin{verbatim}
/* max n'a pas de partie instruction : déclaration de référence */
extern int max(int a, int b) ;

/* min possède la partie instruction : c'est une définition */
int min(int a, int b)
{
return(a < b ? a : b);
}
\end{verbatim}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Déclarations d'étiquettes de structures et union}
%------------------------------------------------------------
\index{declaration@{déclaration}!de structure}
\index{declaration@{déclaration}!d'union}
\index{structure}
\index{union}
\index{struct@{\tt struct}}
\index{etiquette@{étiquette}!de structure}
\index{etiquette@{étiquette}!d'union}
Attention~: il ne s'agit pas de déclaration de noms de variables de type
structure ou union, mais de déclaration d'étiquette de structure ou union.
Quand on veut déclarer une étiquette de structure ou union
qui sera définie plus tard, on procède de la manière suivante~:
\begin{verbatim}
struct str1; /* déclaration de référence de str1        */
struct str2  /* définition de str2 qui référence str1   */
   {
   ...
   struct str1 * p;
   };

struct str1  /* définition de str1 qui référence str2   */
   {
   ...
   struct str2 *p;
   };
\end{verbatim}
Le mécanisme est le même avec les unions.

\section{Portée des déclarations}
%================================
\index{declaration@{déclaration}!portee de@{portée de}}
Il existe en C quatre types de portées possibles pour les déclarations~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] un identificateur déclaré à l'extérieur de toute
fonction, a une portée qui s'étend de son point de déclaration jusqu'à
la fin du source~;

\item[\ptiret] un paramètre formel de fonction a une portée qui s'étend de son
point de déclaration jusqu'à la fin de l'instruction composée formant
le corps de la fonction~;

\item[\ptiret] un identificateur déclaré dans une instruction
composée a une portée qui s'étend du point de déclaration jusqu'à la fin
de l'instruction composée~;

\item[\ptiret] une étiquette d'instruction a une portée qui comprend tout
le corps de la fonction dans laquelle elle apparaît.

\end{itemize}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

Exemple~:

\begin{verbatim}
int i; /* déclaration à l'extérieur de toute fonction */

void proc1(int j)  /* j paramètre de la procédure proc1 */
{

...                /* instructions 1 */

k:
if (...)
   {
   int l; /* déclaration à l'intérieur d'une instruction composée */

   ...    /* instructions 2                                       */
   }
}         /* fin de proc1                                         */

int func1() /* début de func1                                     */
{
...       /* instructions 3                                       */
}         /* fin de func1                                         */
\end{verbatim}

Dans cet exemple,\\
{\tt i} pourra être référencé par
{\it instructions\/$_1$}, {\it instructions\/$_2$} et
{\it instructions\/$_3$},\\
{\tt j} pourra être référencé par {\it instructions\/$_1$} et 
{\it instructions\/$_2$},\\
{\tt k} pourra être référencé par
{\it instructions\/$_1$} et {\it instructions\/$_2$},\\
{\tt l} pourra être référencé par {\it instructions\/$_2$}.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Visibilité des identificateurs}
%=======================================
\index{visibilite@{visibilité}}
\index{imbrication!de blocs}
Dans le langage C, l'imbrication des instructions composées forme une 
structure classique de blocs, c'est à dire que les déclarations d'une
instruction composée englobée cachent les déclarations des
instructions composées englobantes ayant le même nom.
De surcroît, les déclarations d'une instruction composée 
cachent les déclarations de même nom, qui sont à l'extérieur de
toute fonction. Exemple~:
\begin{latexonly}
%   newpage dans la version papier
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {}
   {\newpage}
\end{latexonly}

\begin{verbatim}
int i;
int j;

void proc1()
{
int i;      /*   cache le i précédent   */
int k;

if (a > b)
   {
   int i;   /*   cache le i précédent   */
   int j;   /*   cache le j précédent   */
   int k;   /*   cache le k précédent   */

   ...
   }
}
\end{verbatim}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Les espaces de noms}
%============================
\index{espace de noms}
\subsection{Position du problème}
%--------------------------------
Il existe certaines situations où l'on peut accepter que le même nom
désigne plusieurs objets différents, parce que le contexte d'utilisation
du nom permet de déterminer quel est l'objet référencé.
Considérons l'exemple suivant~:
\begin{verbatim}
struct st1
   {
   int i;
   int j;
   };

struct st2
   {
   int i;
   double d;
   };

int main(void)
{
struct st1 s1;   /*   déclaration de la variable s1   */
struct st2 s2;   /*   déclaration de la variable s2   */

s1.i = s2.i;
}
\end{verbatim}

Dans l'instruction \verb+s1.i = s2.i+, il y a deux occurrence du nom \verb+i+,
la première désigne le \verb+i+ de \verb+s1+, et la seconde désigne le
\verb+i+ de \verb+s2+.
On voit que le contexte d'utilisation de {\tt i} a permis de déterminer à
chaque fois de quel {\tt i} il s'agit.
On dit alors que le \verb+i+ de \verb+s1+ et le \verb+i+ de \verb+s2+
appartiennent à des {\it espaces de noms} différents.

\subsection{Les espaces de noms du langage C}
%--------------------------------------------
Il y a quatre types d'espaces de noms dans le langage~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   un espace pour les étiquettes de structures, d'unions et d'énumération~;

\item[\ptiret]
   un espace pour les noms de champs de structures ou unions~:
   il y a un espace de nom pour {\bf chaque} structure et {\bf chaque} union~;

\item[\ptiret]
   un espace pour les étiquettes de branchement~;

\item[\ptiret]
   le dernier espace est formé de tous les autres noms.
\end{itemize}

Nous donnons ci-dessous un exemple où le même identificateur {\tt i} est
utilisé de manière valide dans 5 espaces de noms différents.
\begin{verbatim}
int i;          /*   i est un nom d'identificateur      */

struct i        /*   i est une étiquette de structure   */
   {
   int i;       /*   i est un champ de la struct i      */
   int j;
   }i1,i2;

struct ii
   {
   int i;       /*   i est un champ de la struct ii     */
   int j;
   }ii1,ii2;

int main(void)
{
i:		/*   i est une étiquette de branchement */
i = 1;
i1.i = 2;
ii1.i = 3;
goto i;
}
\end{verbatim}

\subsubsection*{Remarque}
%.......................
Certains auteurs considèrent également qu'il existe un espace de noms pour
les noms définis à l'aide de la commande \verb+#define+ du
macro-processeur.
Nous avons refusé cette vision des choses dans la mesure où pendant
la phase de compilation proprement dite, ces noms n'ont plus d'existence.

\section{Durée de vie}
%=====================
\index{duree de vie@{durée de vie}}
\index{auto@{\tt auto}}
\index{static@{\tt static}}
Du point de vue de la durée de vie, il existe trois types de variables~:
les variables {\it statiques}, les variables {\it automatiques} et 
les variables {\it dynamiques}.

\begin{itemize}
\item[$\bullet$]
   Les variables {\it statiques} sont allouées au
   début de l'exécution du programme, et ne sont libérées qu'à la fin
   de l'exécution du programme.

\item[$\bullet$]
   Les variables {\it automatiques} sont allouées à l'entrée
   d'une instruction composée, et libérées lors de la sortie
   de l'instruction composée.

\item[$\bullet$]
   Les variables {\it dynamiques} sont allouées et libérées explicitement
   par le programmeur, à l'aide des fonctions {\tt malloc} et {\tt free}.

\end{itemize}

Dans les langages de programmation, il y a généralement un lien étroit
entre la portée de la déclaration d'une variable et sa durée de vie.
Il est classique en effet, qu'une variable globale (c'est à dire dont
la déclaration se trouve à l'extérieur de toute fonction), soit une
variable {\it statique}, et qu'une variable locale à une procédure ou
fonction, soit une variable {\it automatique}.
\\
\\
Dans le langage C, le programmeur a davantage de liberté.
Les variables globales sont ici aussi des variables statiques, mais
les variables locales peuvent être au choix du programmeur statiques ou
automatiques.
Si la déclaration d'une variable locale est précédée du mot clé 
{\tt static}, cette variable sera statique, si elle est précédée du
mot-clé {\tt auto}, elle sera automatique, et en l'absence de l'un et
l'autre de ces mots-clés, elle sera prise par défaut de type automatique.

\subsubsection*{Discussion}
%..........................
Cette liberté de donner à une variable locale une durée de vie
égale à celle du programme, permet de résoudre des problèmes du type
exposé ci-dessous.
Imaginons une procédure qui pour une raison quelconque doit connaître
combien de fois elle a été appelée.
Le programmeur a besoin d'une variable dont la durée de vie
est supérieure à celle de la procédure concernée, ce sera donc
une variable statique.
Cependant cette variable doit être une variable privée de la procédure,
(il n'y a aucune raison qu'une autre procédure puisse en modifier la
valeur), il faut donc que ce soit une variable locale à la procédure.
En C, on programmera de la manière suivante~:

\begin{verbatim}
void proc()
{
static int nb_appel = 0;

nb_appel++;
...
}
\end{verbatim}
%
Dans d'autres langages, de manière à satisfaire les contraintes de durée 
de vie, on aurait été obligé de faire de la variable \verb+nb_appel+,
une variable globale, la rendant ainsi accessible aux autres procédures,
ce qui est tout à fait illogique.

\section{Classes de mémoire}
%===========================
\index{classe de memoire@{classe de mémoire}}

\subsection{Position du problème}
%--------------------------------
\index{register@{\tt register}}
Lors de l'exécution d'un programme C il y a trois zones de mémoire
différentes, correspondant aux trois durées de vies possibles~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] la zone contenant les variables statiques~;
\item[\ptiret] la zone contenant les variables automatiques
(cette zone est gérée en pile puisqu'en C, toute fonction peut être
récursive)~;
\item[\ptiret] la zone contenant les variables dynamiques
(cette zone est généralement appelée {\it le tas}).
\end{itemize}

Un tel découpage se rencontre couramment dans les langages de programmation.
Généralement cependant, il n'est pas nécessaire au programmeur de 
déclarer la classe dans laquelle il désire mettre une variable, cette
classe étant choisie de manière autoritaire par le langage.

Les concepteurs du langage C ont voulu offrir plus de souplesse aux
programmeurs.
En effet, nous venons de voir que l'on pouvait mettre dans la classe des
variables statiques une variable qui était locale à une
instruction composée.
D'autre part, pour des raisons d'efficacité des programmes générés,
les concepteurs du langage ont créé une nouvelle classe~: la classe
{\tt register}.
Quand le programmeur déclare par exemple~:
\begin{verbatim}
register int i;
\end{verbatim}
ceci est une indication au compilateur, lui permettant d'allouer la variable
dans une ressource de la machine dont l'accès sera plus rapide que l'accès
à une mémoire (si une telle ressource existe).

\begin{latexonly}
%   Passage a la page suivante EGALEMENT dans la version papier
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {\newpage}
\end{latexonly}

\subsection{Les spécificateurs de classe de mémoire}
%---------------------------------------------------
\index{auto@{\tt auto}}
\index{static@{\tt static}}
\index{register@{\tt register}}
\index{extern@{\tt extern}}
\index{typedef@{\tt typedef}}
\index{editeur de liens@{éditeur de liens}}
Il existe 5 mots-clés du langage que la grammaire nomme {\it spécificateur
de classe de mémoire}.
Il s'agit des mots-clés suivants~:
\begin{description}
\item[auto] Ce spécificateur de classe mémoire n'est autorisé que pour les
variables locales à une instruction composée.
Il indique que la variable concernée a une durée de vie locale à
l'instruction composée.
Si la déclaration d'une variable locale ne comporte pas de spécificateurs de
classe de mémoire, c'est {\tt auto} qui est pris par défaut (en
pratique, on n'utilise donc jamais {\tt auto} vu qu'il
est implicite\footnote{Par ailleurs, le mot clé {\tt auto} a pris un
  sens différent en C++11}).

Exemple~:

\begin{verbatim}
{
  auto int i;
  ...
}
\end{verbatim}

\item[static] Ce spécificateur de classe mémoire est autorisé pour les
déclarations de variables et de fonctions.
Pour les déclarations de variables, il indique que la variable concernée
a une durée de vie globale.
Dans tous les cas, (variables et fonctions), il indique que le nom
concerné ne {\bf doit pas} être exporté par l'éditeur de liens.
Exemple~:

\begin{verbatim}
static int i; /* i ne sera pas exporté par
                 l'éditeur de liens   */
int j;        /* j sera exporté par l'éditeur de liens */

static void f() /* f ne sera pas exporté par
                   l'éditeur de liens */
{
  static int k; /* k aura une durée de vie globale */
  ...
}

void g()        /* g sera exportée par l'éditeur de liens */
{
  ...
}
\end{verbatim}

\item[register] Ce spécificateur n'est autorisé que pour les déclarations
de variables locales à une instruction composée, et pour les déclarations
de paramètres de fonctions.
Sa signification est celle de {\tt auto} avec en plus une indication pour le
compilateur d'allouer pour la variable une ressource à accès rapide.
Le programmeur est supposé mettre une variable dans la classe {\tt register}
quand elle est fortement utilisée par l'algorithme.
Il y a cependant une contrainte~: une telle variable n'a pas d'adresse,
impossible donc de lui appliquer l'opérateur \verb|&|.

\item[extern] Ce spécificateur est autorisé pour les déclarations de
variables et de fonctions.
Il sert a indiquer que l'objet concerné a une durée de vie globale et
que son nom est connu de l'éditeur de liens.

\item[typedef]  Ce spécificateur n'a rien à voir avec les classes de mémoire~:
il sert à définir des types.
Son utilité sera vue plus loin.
\end{description}

\subsubsection*{Discussion}
%..........................
On peut faire les critiques suivantes~:
\begin{enumerate}
\item {\tt auto} ne peut servir que pour les variables locales, mais si
on ne le met pas, il est pris par défaut. Conclusion~: il ne sert à rien.

\item {\tt static} sert à deux choses très différentes~: il permet de
rendre statique une variable locale, et c'est une utilisation légitime,
mais il sert aussi à cacher à l'éditeur de liens les variables globales.
On rappelle que par défaut (c'est à dire sans le mot-clé {\tt static},)
{\bf les variables globales sont connues de l'éditeur de liens}.
Il aurait mieux valu faire l'inverse~: que par défaut les
variables globales soient cachées à l'éditeur de liens, et avoir un
mot-clé (par exemple {\tt export}), pour les lui faire connaître.

\item {\tt register} a été introduit dans le langage pour optimiser les
programmes.
Avec les techniques modernes de compilation, il ne sert à rien car le
compilateur est mieux à même que le programmeur d'allouer les registres
de la machine de manière efficace.
Ne pas oublier en outre, qu'il y a une contrainte attachée à l'utilisation
de variables {\tt register}~: l'impossibilité de leur appliquer l'opérateur
\verb|&|.

\item {\tt extern} et {\tt typedef} n'ont rien à voir avec les classes
de mémoire~: ils ne sont là que pour des raisons syntaxiques.
\end{enumerate}

\section{La compilation séparée}
%===============================
\index{unite de compilation@{unité de compilation}}
\index{editeur de liens@{éditeur de liens}}
\index{common@{\it common}}

\subsection{Généralités}
%-----------------------
Dès que l'on programme une application un peu conséquente, il devient
nécessaire pour des raisons pratiques d'en fractionner le source en plusieurs
unités de compilation.
Chaque unité est compilée séparément, puis les binaires obtenus sont
liés à l'aide d'un éditeur de liens pour créer le programme désiré.
Pour permettre cela, le langage doit disposer d'un moyen d'exprimer que
certaines variables ou procédures sont partagées par plusieurs unités de
compilation.
La méthode la plus répandue pour résoudre ce problème est la méthode
dite <<~des réfs et des défs~>>.
Pour le seul cas des variables, il existe une autre méthode
dite <<~du {\it common}~>>.

\subsubsection{Méthode des réfs et des défs}
%...........................................
Dans cette méthode les déclarations sont dissymétriques~: certaines
déclarations sont des définitions, et d'autres déclarations sont des
références.
Une seule unité de compilation doit définir un nom,
et plusieurs unités de compilation peuvent le référencer.

\subsubsection{Méthode du {\it common}}
%......................................
Dans cette méthode, les variables partagées sont déclarées comme appartenant
à un segment spécial, appelé {\it common}.
Toute variable du {\it common} est référençable par n'importe quelle
unité de compilation.
C'est la méthode utilisée par {\sc fortran}.

\subsection{La méthode du langage C}
%-----------------------------------
\index{extern@{\tt extern}}
C'est un joyeux mélange des deux~!
En effet, le langage  permet de définir, référencer et mettre dans le {\it
common}.
La distinction entre ces trois cas se fait de la manière suivante~:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{.6\textwidth}|c|} \hline
Si la déclaration & Il s'agit d'une\\ \hline
comporte un initialisateur (avec ou sans mot-clé {\tt extern}) & définition \\ \hline
comporte le mot-clé {\tt extern} mais pas d'initialisateur & référence \\ \hline
ne comporte ni initialisateur ni le mot-clé {\tt extern} & mise dans le 
{\it common} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Exemples~:
\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
La déclaration & est une \\ \hline
{\tt extern int i = 1;} & définition \\
{\tt int i = 1;} & définition \\
{\tt extern int i}; & référence \\
{\tt int i;} & mise dans le {\it common} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Les contraintes}
%..............................
Au moment de l'édition de liens, pour un identificateur donné, 
{\it n} unités de compilation l'auront défini, {\it p} l'auront référencé, et
{\it q} auront demandé une mise dans le {\it common}.
Les contraintes sont les suivantes~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   {\it n} doit valoir 0 ou 1~: au plus une unité de compilation doit
   définir un nom~;
\item[\ptiret]
   si {\it n} vaut 0, alors {\it q} ne peut être nul~: il ne peut pas y
   avoir que des références.
\end{itemize}
%
%   Attention a ne pas mettre de ligne blanche
%
Voyons les choses sous l'angle de ce qui est autorisé.
On peut avoir~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   une définition avec {\it p} (évent. 0) références, et {\it q}
   (évent. 0) demandes de mise dans le {\it common}~;
\item[\ptiret]
   {\it p} (évent. 0) références et {\it q} (non 0) demandes
   de mise dans le {\it common}.
\end{itemize}
%
%   Attention a ne pas mettre de ligne blanche
%
Ceci fait beaucoup de possibilités dont deux seulement sont <<~raisonnables~>>~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   une définition avec que des références~: on adhère strictement à la
   méthode des réfs et des défs~;
\item[\ptiret]
   que des demandes de mise dans le common~: on adhère strictement à la
   méthode du {\it common}.
\end{itemize}
%
%   Attention a ne pas mettre de ligne blanche
%
Ces deux méthodes sont résumées dans le tableau suivant~:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
méthode      & unité de         & unité de            & ... & unité de            \\ 
             & compilation 1    & compilation 2       & ... & compilation {\it n} \\ \hline
réfs défs    & {\tt int i = 0;} & {\tt extern int i;} & ... & {\tt extern int i}  \\
{\it common} & {\tt int i };    & {\tt int i };       & ... & {\tt int i };       \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{En pratique}
%..........................
Les bons auteurs recommandent de s'en tenir à la stricte méthode des réfs et
défs, mais la lecture de nombreux sources montre que c'est la méthode du
{\it common} qui a la faveur des programmeurs.
Cette méthode à en effet un avantage pratique~: dans toutes les unités de
compilations, la déclaration d'un nom est strictement la même.
Cette déclaration pourra donc être mise dans un fichier qui sera inclus (par
{\tt \#include}) dans toutes les unités de compilation qui utilisent ce nom.

La méthode des réfs et des défs par contre, impose d'avoir au moins deux
déclarations différentes pour un même nom~: une pour la définition
et une autre (qui peut être dans un fichier d'inclusion) pour la référence.

\subsubsection{Le cas des fonctions}
%...................................
\index{declaration@{déclaration}!de fonction}
Le cas des fonctions est plus simple dans la mesure où il n'y a pas de mise
dans le {\it common}.
Les fonctions adhèrent donc strictement à la méthode des réfs et des défs,
avec une distinction facile à faire~: comme on l'a vu en
\ref{decl-et-def-de-func}, si une déclaration de fonction
comporte une partie instruction c'est une définition, sinon c'est une référence.

\section{Définition de types}
%============================
\index{type}
\index{typedef@{\tt typedef}}
Il existe en C un moyen de donner un nom à un type. Il consiste à faire
suivre le mot clé {\tt typedef} d'une construction ayant exactement
la même syntaxe qu'une déclaration de variable. 
L'identificateur qui est le nom de la variable dans le cas d'une déclaration de
variable, est le nom du type dans le cas d'un {\tt typedef}.
Exemple~:

\begin{verbatim}
typedef int tab[10];
\end{verbatim}
déclare {\tt tab} comme étant le type tableau de 10 entiers, et~:
\begin{verbatim}
typedef struct {
   char nom[20];
   int no_ss;
} personne;
\end{verbatim}
%
déclare {\tt personne} comme étant le type structure à deux champs~:
un tableau de 20 caractères et un {\tt int}.
Ces noms de type sont ensuite utilisables dans les déclarations de variables,
exactement comme un type de base~:

\begin{verbatim}
tab t1,t2;        /*   t1 et t2 tableaux de 10 entiers      */
personne *p1,*p2; /*   p1 et p2 pointeurs vers des struct   */
\end{verbatim}

\section{Utilité des {\tt typedef}}
%==================================
\index{typedef@{\tt typedef}}
La principale utilité des {\tt typedef} est, si l'on en fait une utilisation
judicieuse, de faciliter l'écriture des programmes, et d'en augmenter la
lisibilité. Quand utiliser un typedef reste une question subjective,
par exemple les style de codage du noyau Linux conseillent d'écrire
{\tt struct toto} explicitement plutôt que de faire un {\tt typedef}
pour pouvoir utiliser simplement {\tt toto}, ce qui permet de voir
d'un coup d'oeil que {\tt struct toto} désigne une structure.

\subsection{Restriction d'un type de base}
%------------------------------------------
\index{booleen@{booléen}}
Il est parfois nécessaire de manipuler des variables qui ne peuvent prendre
comme valeurs qu'un sous-ensemble des valeurs d'un type de base.
Supposons que nous voulions manipuler des booléens. Comme le type booléen
n'existe pas en C90, il faudra utiliser des {\tt int}, en se
restreignant à deux valeurs, par exemple 0 et 1.
Il est alors intéressant de redéfinir à l'aide d'un {\tt typedef},
le type {\tt int}.
On écrira par exemple~:

\begin{verbatim}
#define VRAI 1
#define FAUX 0
typedef int BOOLEAN;
\end{verbatim}
%
On pourra par la suite déclarer des <<~booléens~>> de la manière suivante~:

\begin{verbatim}
BOOLEAN b1,b2;
\end{verbatim}
%
et les utiliser~:

\begin{verbatim}
b1 = VRAI;
if (b2 == FAUX) ...
\end{verbatim}
%
mais bien entendu, ce sera à la charge du programmeur d'assurer que les
variables {\tt b1} et {\tt b2} ne prennent comme valeurs que {\tt VRAI} ou
{\tt FAUX}.
Le compilateur ne protestera pas si on écrit~:
\begin{verbatim}
b1 = 10;
\end{verbatim}
On voit que la lisibilité du programme aura été augmentée, dans la
mesure où le programmeur aura pu expliciter une restriction sémantique
apportée au type {\tt int}.

\subsection{Définition de type structure}
%----------------------------------------

Lorsqu'on donne un nom à un type structure par {\tt typedef}, l'utilisation est
beaucoup plus aisée.
En effet, si on déclare~:

\begin{verbatim}
struct personne
   {
   ...
   }
\end{verbatim}
les déclarations de variables se feront par~:

\begin{verbatim}
struct personne p1,p2;
\end{verbatim}
%
alors que si on déclare~:

\begin{verbatim}
typedef struct
   {
   ...
   } PERSONNE;
\end{verbatim}
%
les déclarations de variables se feront par~:

\begin{verbatim}
PERSONNE p1,p2;
\end{verbatim}
%
on voit que la seconde méthode permet d'éviter d'avoir à répéter
{\tt struct}.

De la même manière, en ce qui concerne les pointeurs, il est plus difficile
d'écrire et de comprendre~:

\begin{verbatim}
struct personne
   {
   ...
   };
struct personne *p1,*p2; /*   p1 et p2 pointeurs vers des struct   */
\end{verbatim}
%
que la version suivante qui donne un nom parlant au type pointeur vers struct~:
\begin{verbatim}
typedef struct
   {
   ...
   } PERSONNE;

/* P_PERSONNE type pointeur vers struct */
typedef PERSONNE *P_PERSONNE;

/* p1 et p2 pointeurs vers des struct   */
P_PERSONNE p1, p2;
\end{verbatim}

\subsection{Définition de types opaques}
%---------------------------------------
Dans le cadre de l'écriture de programme en plusieurs unités de compilation,
il est souvent
utile de définir un type de manière opaque, c'est à dire d'en laisser libre
l'utilisation sans que l'utilisateur n'ait à connaître sa définition.
C'est exactement ce que réalise la bibliothèque standard pour le type {\tt
FILE}~: le programmeur sait que {\tt fopen()} rend une valeur de type {\tt FILE
*} et que cette valeur doit être passée en paramètre des fonctions
d'entrées-sorties {\tt fprintf()}, {\tt fputc()}, {\tt fputs()} etc.
Il y a beaucoup d'autres exemples de ce type dans la bibliothèque standard.

\section{Qualificatifs de type}
%==============================
\index{qualificatif de type}
\index{type!qualificatif de}
\index{const@{\tt const}}
\index{volatile@{\tt volatile}}
Il y a deux façons possibles de qualifier un type~: par {\tt const} ou
par {\tt volatile}.
\subsubsection*{Qualificatif {\tt const}}
%........................................
Une variable dont le type est qualifié par {\tt const} ne peut pas être
modifiée.
Le programmeur entend ainsi se protéger contre une erreur de programmation.
Ceci n'est utile que pour les paramètres d'une fonction,
lorsqu'on désire protéger le paramètres effectifs de la fonction en les
mettant en <<~lecture seulement~>> pour la fonction.

\subsubsection*{Qualificatif {\tt volatile}}
%........................................
En qualifiant par {\tt volatile} le type d'une variable, le programmeur
prévient le compilateur que cette variable peut être modifiée par un moyen
extérieur au programme.
Ceci se produit lorsqu'on interagit avec des parties matérielles de la
machine~: coupleurs d'entrées-sorties généralement.
Lorsqu'une variable est de type {\tt volatile} le compilateur ne doit pas
procéder aux optimisations qu'il réalise sur les variables normales.

Les qualificatifs de type deviennent pénibles en conjonction avec les pointeurs
car on a les trois possibilités~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] l'objet pointé est qualifié~;
\item[\ptiret] le pointeur lui-même est qualifié~;
\item[\ptiret] le pointeur et l'objet pointé sont qualifiés.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
type & sémantique \\ \hline
{\tt const char c;} & caractère constant \\
{\tt const char *p;} & pointeur vers caractère constant \\
{\tt char * const p;} & pointeur constant vers caractère \\
{\tt const char * const p;} & pointeur constant vers caractère constant \\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Fonction à nombre variable de paramètres}
%=================================================
\index{parametre@{paramètre}!nombre variable de}
\index{va\_start@{\tt va\_start}}
\index{va\_list@{\tt va\_list}}
\index{va\_arg@{\tt va\_arg}}
\index{va\_end@{\tt va\_end}}
Il est possible de déclarer une fonction comme ayant un nombre variable
de paramètres en <<~déclarant~>> les paramètres optionnels par
l'unité lexicale {\tt ...} (3 points à la suite).
Une fonction peut avoir à la fois des paramètres obligatoires et des
paramètres optionnels, les paramètres obligatoires apparaissant en premier
et l'unité lexicale {\tt ...} apparaissant en dernière position
dans la liste de déclaration des paramètres formels.

Dans le corps de la fonction on ne dispose pas de nom pour désigner les
paramètres.
L'accès à ceux-ci ne peut se faire qu'en utilisant les macros suivantes
définies dans la bibliothèque standard~:
\begin{description}
\item[{\tt va\_list}] permet de déclarer une variable opaque au programmeur, 
à passer en paramètre aux autres macros.
Cette variable s'appelle traditionnellement {\tt ap} (pour {\it argument 
pointer}),  et a pour but de repérer le paramètre effectif courant.
\item[{\tt va\_start}] doit être appelée avant toute utilisation de
{\tt va\_arg}.
La macro {\tt va\_start} a deux paramètres~: la variable {\tt ap} et le nom
du dernier paramètre obligatoire de la fonction.
\item[{\tt va\_arg}] délivre le paramètre effectif courant~: le premier
appel à {\tt va\_arg} délivre le premier paramètre, puis chaque nouvel appel
à {\tt va\_arg} délivre le paramètre suivant.
La macro {\tt va\_arg} admet deux paramètres~: la variable {\tt ap} et le type
du paramètre courant.
\item[{\tt va\_end}] doit être appelée après toutes les utilisations de
{\tt va\_arg}.
La macro {\tt va\_end} admet un seul paramètre~: la variable {\tt ap}.
\end{description}

Rien n'est prévu pour communiquer à la fonction le nombre et le type des
paramètres effectivement passés~: c'est un problème à la charge du programmeur.

\begin{latexonly}
%   newpage dans la version papier
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {}
   {\newpage}
\end{latexonly}

\subsection{Exemple 1}
%-------------------
Ci-dessous l'exemple de la fonction {\tt addn} qui réalise la somme de ses
paramètres optionnels.
\small
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#include <stdarg.h>
/********************************************************************/
/*                                                                  */
/*                              addn                                */
/*                                                                  */
/*   But:                                                           */
/*      réalise l'addition d'un nombre variable de paramètres       */
/*                                                                  */
/********************************************************************/
int addn(int nbopd, ...)     /* nbopd = nombre d'opérandes du add   */
{                            
int i, s = 0;                
va_list(ap);                 /* déclaration de ap                   */
                             
va_start(ap,nbopd);          /* initialisation de ap                */
for( i = 1; i <= nbopd; i++)
   s = s + va_arg(ap,int);   /* va_arg() donne le paramètre courant */
va_end(ap);                  /* on a fini                           */
return(s);
}

/********************************************************************/
/*                            main                                  */
/********************************************************************/
int main(void)
{
printf("resu = %d\n",addn(3,10,11,12));   /* imprime 33 */
return 0;
}
\end{verbatim}
\normalsize
Dans cet exemple, le problème du nombre de paramètres effectifs a été réglé
par un paramètre obligatoire de la fonction~: {\tt nbopd}.
En ce qui concerne le type des paramètres effectifs, ils sont tous supposés
être entiers, d'où le {\tt va\_arg(ap,int)}.

\subsection{Exemple 2}
%---------------------
Dans la bibliothèque standard, il y a deux fonctions utilisées couramment qui
admettent un nombre variable de paramètres~: ce sont {\tt printf} et
{\tt scanf}.
Voici leur déclaration dans {\tt stdio.h}~:
\begin{verbatim}
extern int printf(const char *, ...);
extern int scanf(const char *, ...);
\end{verbatim}
Ces fonctions doivent connaître le nombre et le type des paramètres optionnels.
Ce problème est réglé par les séquences d'échappement se trouvant dans le
paramètre obligatoire~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
le nombre de paramètres optionnels est égal au nombre de séquences
d'échappement~;
\item[\ptiret]
le type de chaque paramètre optionnel est codé dans sa séquence
échappement~: {\tt \%c} pour {\it char}, {\tt \%d} pour {\it int}, etc.
\end{itemize}

\begin{latexonly}
%   Passage a la page suivante EGALEMENT dans la version papier
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {\newpage}
\end{latexonly}

\section{Syntaxe des déclarations}
%=================================
La grammaire des déclarations est la suivante~:\\
\\
{\it déclaration}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-init\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
\\
{\it spécificateurs-de-déclaration}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-classe-mémoire}
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-type}
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}\\
\\
{\it liste-de-déclarateurs-init}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-init}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-init}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-init}\\
\\
{\it déclarateur-init}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}
      \hspace{3mm}{\tt =}
      \hspace{3mm}{\it initialisateur}\\
\\
{\it spécificateur-de-classe-mémoire}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt auto}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow
      $ \hspace{3mm}{\tt extern}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt static}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt register}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt typedef}\\
\\
{\it spécificateur-de-type}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt void}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt char}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt short}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt int}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt long}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt float}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt double}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt signed}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt unsigned}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-struct-ou-union}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-d-énumération}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nom-de-typedef}\\
\\
{\it spécificateur-de-struct-ou-union}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it struct-ou-union}
      \hspace{3mm}{\it identificateur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}\verb+{+
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations-de-struct}
      \hspace{3mm}\verb+}+\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it struct-ou-union}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
{\it struct-ou-union}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt struct}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt union}\\
\\
{\it liste-de-déclarations-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-struct}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations-de-struct}
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-struct}\\
\\
{\it déclaration-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-de-struct}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
\\
{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-type}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs\/$_{option}$}\\
\\
{\it liste-de-déclarateurs-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-de-struct}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-de-struct}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-de-struct}\\
\\
{\it déclarateur-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt :}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante}\\
\\
{\it spécificateur-d-énumération}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt enum}
      \hspace{3mm}{\it identificateur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}\verb|{|
      \hspace{3mm}{\it liste-d-énumérateurs} 
      \hspace{3mm}\verb|}|\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt enum}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
{\it liste-d-énumérateurs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it énumérateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-énumérateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it énumérateur}\\
\\
{\it énumérateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\tt =}
      \hspace{3mm}{\it expression constante}\\
\\
{\it qualificatif-de-type}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt const}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt volatile}\\
\\
{\it déclarateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it pointeur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}\\
\\
{\it déclarateur-direct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}
      \hspace{3mm}{\tt [}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ]}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-types-de-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it liste-d-identificateurs\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
\\
{\it pointeur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt *}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-qualificatifs-de-types\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt *}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-qualificatifs-de-types\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it pointeur}\\
\\
{\it liste-de-qualificatifs-de-types}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-qualificatifs-de-types}
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}\\
\\
{\it liste-de-types-de-paramètres}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-paramètres}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\tt ...}\\
\\
{\it liste-de-paramètres}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-paramètre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-paramètre}\\
\\
{\it déclaration-de-paramètre}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait\/$_{option}$}\\
\\
{\it liste-d'identificateurs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d'identificateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
{\it initialisateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-d'affectation}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb+{+
      \hspace{3mm}{\it liste-d-initialisateurs}
      \hspace{3mm}\verb+}+\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb+{+
      \hspace{3mm}{\it liste-d-initialisateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}\verb+}+\\
\\
{\it liste-d'initialisateurs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it initialisateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d'initialisateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it initialisateur}\\
\\
\subsubsection*{Exemples}
%........................
Dans la déclaration~:
\begin{verbatim}
int i,j = 2;
\end{verbatim}
{\tt int} est un {\it spécificateur-de-type} et {\tt i,j = 2} est une
{\it liste-de-déclarateur-init} composée de deux {\it déclarateur-init}~:
{\tt i} et {\tt j = 2}.
{\tt i} est un {\it déclarateur-init} sans la partie {\it initialisateur}, donc
réduit à un {\it déclarateur} lui-même réduit à un {\it identificateur}.
{\tt j = 2} est un {\it déclarateur-init} comportant un {\it initialisateur}
({\tt = 2}) et un {\it déclarateur} réduit à un {\it identificateur}
({\tt j}).
Dans la déclaration~:
\begin{verbatim}
int t[10];
\end{verbatim}
{\tt t[10]} est un déclarateur formé d'un {\it déclarateur} ({\tt t}),
suivi de {\tt [} suivi de l'{\it expression constante} 10, suivi de {\tt ]}.

\section{Sémantique des déclarations}
%====================================
La partie qui nécessite d'être explicitée est la partie de la grammaire
concernant les {\it déclarateur}.
La sémantique est la suivante~:
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] la seule règle de la grammaire qui dérive vers un terminal est
la règle~:\\
{\it déclarateur-direct}~:\\
\hspace*{10mm}$\Rightarrow$
\hspace*{3mm}{\it identificateur}\\
ce qui fait qu'a l'intérieur de tout {\it déclarateur} se trouve un
identificateur.
Cet identificateur est le nom de l'objet déclaré par la {\it déclaration}.
Exemple~:
%
\begin{verbatim}
char c;    /* déclaration de la variable c de type char */
\end{verbatim}

\item[$\bullet$] il y a 3 constructeurs de type~:
\begin{enumerate}
\item {\tt *} est un constructeur permettant de construire des types
<<~pointeur vers ...~>>.

Exemple~:
\begin{verbatim}
/* déclaration de p de type pointeur vers short int */
short int *p;
\end{verbatim}

\item {\tt ( )} est un constructeur permettant permettant de construire des
types <<~fonction retournant ...~>>.

Exemple~:
\begin{verbatim}
/* déclaration de sin de type fonction retournant
   un double */
double sin();
\end{verbatim}

\item {\tt [} {\it expression-constante\/$_{option}$} {\tt ]} est un
constructeur permettant de construire des types <<~tableau de ...~>>.

Exemple~:
\begin{verbatim}
/* déclaration de t de type tableau de 32 int */
int t[32];
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\item[$\bullet$] les constructeurs de type peuvent se composer et sont affectés de
priorités.
Les constructeurs {\tt ( )} et {\tt [ ]} ont la même priorité, et celle-ci
est supérieure à la priorité du constructeur {\tt *}.
\begin{verbatim}
char *t[10]; /* tableau de 10 pointeurs vers des char */
int *f(); /* fonction retournant un pointeur vers un int */
double t[10][10]; /* tableau de 10 tableaux de 10 double */
\end{verbatim}

\item[$\bullet$] tout comme avec des expressions, la règle~:\\
{\it déclarateur-direct}~:\\
\hspace*{10mm}$\Rightarrow$
\hspace*{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it déclarateur} \hspace{3mm}{\tt )}\\
permet de parenthéser des {\it déclarateur} de manière à en changer
la sémantique~:
\begin{verbatim}
char *t[10];   /* tableau de 10 pointeurs vers un char */
char (*t)[10]; /* pointeur vers un tableau de 10 char  */
\end{verbatim}

\end{itemize}

\section{Discussion sur les déclarations}
%========================================
La syntaxe et la sémantique des déclarations ne sont pas faciles à
appréhender dans le langage C pour les raisons que nous allons développer.
Tout d'abord, l'ordre des éléments d'une déclaration est assez peu
naturel.
Au lieu d'avoir comme en {\sc pascal}, une déclaration
\begin{verbatim}
c : char;
\end{verbatim}
qu'on peut traduire par <<~c est de type char~>>, on a en C~:
\begin{verbatim}
char c;
\end{verbatim}
qu'il faut traduire par <<~de type char est c~>>, ce qui est une inversion
peu naturelle.
Ensuite, l'identificateur qui est le nom de l'objet déclaré, au lieu d'être
mis en évidence dans la déclaration, est caché au beau milieu du
{\it déclarateur}.
Exemple~:
\begin{verbatim}
char **p[10];
\end{verbatim}

D'autre part,
le langage C fait partie des langages qui permettent au programmeur, à partir
de types de base et de constructeurs de type, de construire des types
complexes.
Du point de vue du programmeur, il existe dans le langage les constructeurs
suivants~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] {\tt *} pour les pointeurs~;
\item[\ptiret] {\tt [ ]} pour les tableaux~;
\item[\ptiret] {\tt ( )} pour les fonctions~;
\item[\ptiret] {\tt struct} pour les structures~;
\item[\ptiret] {\tt union} pour les unions.
\end{itemize}
Alors que le programmeur serait en droit de s'attendre à ce que tous ces
constructeurs soient traités de manière homogène, en fait, les trois
premiers sont des {\it déclarateur} alors que les deux derniers sont des
{\it spécificateur-de-type}.

Autre point ajoutant encore à la confusion, le constructeur {\tt *} est
un constructeur préfixé alors que les constructeurs {\tt [ ]} et {\tt ( )}
sont postfixé, et le constructeur {\tt *} a une priorité différente de
celle des deux autres.
Ceci à la conséquence extrêmement désagréable, qu'un type complexe
écrit en C ne peut pas se lire de la gauche vers la droite, mais peut
nécessiter un analyse du type de celle que l'on fait pour comprendre
une expression mathématique.

Par exemple, qui pourrait dire du premier coup d'{\oe}il quel est le type
de {\tt f} dans la déclaration ci-dessous\footnote{{\tt f} est une fonction
retournant un pointeur vers un tableau de pointeurs vers une fonction 
retournant un {\tt char}}~:
\begin{verbatim}
char (*(*f())[])()
\end{verbatim}

\section{En pratique}
%====================
Lorsqu'il s'agit d'écrire ou de comprendre un type compliqué, il est
recommandé non pas d'utiliser la grammaire des {\it déclarateur}, mais
de partir d'une {\bf utilisation} du type, étant donné que la grammaire
est faite de telle sorte que les déclarations calquent très exactement
les expressions.

Voyons sur un exemple.
Soit à déclarer un pointeur {\tt p} vers une fonction retournant un {\tt int}.
Considérons l'utilisation de {\tt p}~:
à partir de {\tt p}, il faut d'abord utiliser l'opérateur indirection
pour obtenir la fonction, soit {\tt *p}.
Ensuite, on va appeler la fonction délivrée par l'expression {\tt *p},
pour cela il faut écrire {\tt (*p)()}\footnote{A l'utilisation il
faudra mettre les paramètres effectifs}.
Finalement cette expression nous délivre un {\tt int}.
La déclaration de {\tt p} s'écrira donc~:
\begin{verbatim}
int (*p)();
\end{verbatim}

De la même manière, pour interpréter un type compliqué, il vaut mieux
partir d'une utilisation.
Soit à interpréter~:
\begin{verbatim}
char (*f())[];
\end{verbatim}
Imaginons une utilisation~: \verb+(*f(i))[j]+.
L'opérateur appel de fonction étant plus prioritaire que l'opérateur
indirection, on applique d'abord l'appel de fonction à f.
Donc f est une fonction. 
Ensuite on applique l'opérateur indirection, donc f est une fonction
retournant un pointeur.
On indexe le résultat, donc f est une fonction retournant un pointeur vers
un tableau.
Finalement, on voit que 
f est une fonction retournant un pointeur vers un tableau de {\tt char}.

\section{Un outil : {\tt cdecl}}
%================================
\index{cdecl@{\tt cdecl}}
Il existe dans le domaine public un petit outil pour manipuler les
déclarations du langage C~: {\tt cdecl}\footnote{
Une version en ligne est disponible à l'url \url{http://cdecl.org/}}.
Le programme {\tt cdecl} peut traduire une déclaration C en pseudo-anglais
(commande {\tt explain}) et vice-versa (commande {\tt declare}).
\\
Exemple d'interaction~:
\begin{verbatim}
osiris(1) cdecl                          # appel de cdecl
Type `help' or `?' for help

cdecl> explain char * argv[]             # la question
declare argv as array of pointer to char # la réponse

# la question :
cdecl> declare p as pointer to function returning int
# la réponse
int (*p)()

cdecl>
\end{verbatim}
